%TCIDATA{LaTeXparent=0,0,relatorio.tex}

\resumo{Resumo}{O presente trabalho tem o objetivo principal de desenvolver um sistema de controle de equilíbrio para a plataforma quadrúpede do LARA. Neste sentido, deseja-se que o robô seja capaz de manter a sua estabilidade frente à aplicação de distúrbios que, do contrário, o fariam cair. Dessa forma, o robô poderia ser capaz de manter uma marcha constante, desenvolvida em trabalhos anteriores, mesmo com a presença de perturbações. Para implementar o sistema proposto adotou-se, incialmente, um controlador baseado em ganhos de velocidades, isto é, em que cada pata responderia com uma velocidade proporcional ao distúrbio sofrido. Devido a algumas limitações dos componentes, modificou-se esta concepção para o uso de posições. Ao final, com o controle implementado, adotou-se um sistema com paralelismo de modo que o robô voltasse à sua marcha após a correção do distúrbio, em regime permanente.}

\vspace*{2cm}

\resumo{Abstract}{The main purpose of this project is to develop a balance control system for LARA's quadruped platform. In such way, the robot should be capable of mantaining it's stability in response to disturbances that might make it fall. Hence, the robot could be able to keep a regular gait, developed in previous projects, even with the presence of perturbations. To implement the proposed system it was used, at first, a controller based in speed gains, i.e., each leg would respond with an angular speed proportional to the received disturbance. Due to some component limitations, the initial conception was modified for the use of positions. In the end, with the controller implemented, a system with paralelism was used in a way that the robot would return to its gait after the correction of the disturbance, in steady state.}